三十秒科學–雙面人抗體

其中一道腫瘤形成的理論，就是經過無數基因異變的洗滌下，有助癌細胞生長的基因(Oncogene)不斷產生出來對它們有利的蛋白質，而負責抑制癌細胞生長的基因(Tumor Suppressor)則失去功用，沒能產生出制衝它們的蛋白質。

在製藥角度來看，對付Oncogene常理上較為合理，畢竟抑制事物比起激發事物會來得更為容易。

（圖2）P53蛋白質是其中一隻Tumor Suppressor，它最常見的變異版本就R175H，意思是它的第175個氨基酸發生了異變。

P53蛋白質延伸閱讀:
分半鐘科學–缺氧對癌細胞的好處

雖然P53蛋白質主要是位於細胞內部，但當中會有一小節的蛋白質會表達在細胞表面上，名為新生抗原(Neoantigen)，數量極為稀少，可以少至1顆細胞只有10塊表達在其表面上。

現時有科學家開始從針對Tumor Suppressor入手，製作出「雙面人」抗體(Bispecific antibodies)，一面辨認癌細胞的新生抗原，另一面則會辨認免疫細胞T cell，目的就是希望透過雙面人抗體拉近免疫細胞與癌細胞的距離，促使免疫細胞更有效率地對癌細胞進行皇天擊殺。

（圖3）對老鼠注射平均表面每顆平均只有2塊變種版本新生抗原的癌細胞，七日後可從螢光技術見得到腫瘤有著增大的趨勢。

而注射能辨認P53蛋白質R175H變種的雙面人抗體後，腫瘤體積顯著有所減少。

這技術的好處是能夠針對殺滅擁有特定變異基因的癌細胞，但基於每顆癌細胞的變異位置及程度均有所不同，要活用這技術的話便必須要獲取該病人的癌細胞基因變異狀況。

螢光技術延伸閱讀:
三十秒科學–透視癌細胞

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

除非Facebook及IG重開侵侵的account，否則我的IG將不會再作更新，只會寄居本土LIHKG及Penana。

Ref1:

LM

你又係到

5點出po

too long ,睇一半先 留名再睇

Rb-1
RP-53

嘩 好深